ปลัดทบวงหนุนนักศึกษา ใช้'โซตัส'ในมหาวิทยาลัย

วันเสาร์ที่ 1เมษายน พ.ศ.2543
ปลัดทบวงหนุนนักศึกษา ใช้'โซตัส'ในมหาวิทยาลัย

ปลัดทบวงฯ หนุนนิสิต-นักศึกษา นำ "โซตัส" กลับมาใช้ ยืนยันระบบอาวุโสมีด้านดี 
ถ้ารู้จักใช้จะช่วยสร้างวินัยและสามัคคี

รศ.ดร.วันชัย ศิริชนะ ปลัดทบวงมหาวิทยาลัย กล่าวในการสัมมนา เรื่อง "การพัฒนาผู้นำกิจกรรมนิสิตนักศึกษาในการรณรงค์ป้องกันเอดส์และยาเสพติด" 
เมื่อวานนี้ (31 มี.ค.43) ว่า การที่จะเป็นผู้นำที่ดีได้นั้น จะต้องเป็นคนกล้าคิดกล้าทำในสิ่งที่ถูกต้อง 
และต้องกล้าแสดงออกซึ่งความสามารถที่ตนมีให้คนอื่นเห็น

ปลัดทบวงฯ กล่าวอีกว่าตนต้องการให้นำระบบโซตัส (SOTUS) กลับมาใช้ในมหาวิทยาลัย 
เพราะเป็นระบบที่สามารถใช้อบรมระเบียบ วินัยแก่นิสิตนักศึกษาได้เป็นอย่างดี ฝึก 
ให้รู้จักอาวุโส มีระเบียบวินัย รู้รักษาขนบธรรมเนียมประเพณีของคณะและมหาวิทยาลัย 
รวมทั้งยังมีความสามัคคีเป็นอันหนึ่งอันเดียวกันระหว่างรุ่นพี่กับรุ่นน้อง และมีน้ำใจเป็นนักกีฬา 


ทั้งนี้ ความหมายของ sotus นั้น S-seniority หมายถึง เพื่อให้นักศึกษารุ่นน้องเคารพอาจารย์ 
และนักศึกษารุ่นพี่ O-order หมายถึง ให้นักศึกษารุ่นน้องเชื่อฟังคำสั่งของอาจารย์และนักศึกษารุ่นพี่ 
T-tredition รู้จักรักษา และสืบสานประเพณีที่ดี ทั้งภายในมหาวิทยาลัยและสังคม 
U-unity มีความสามัคคีกลมเกลียว และ S- spirit หมายถึงความมีน้ำใจเอื้อ เฟื้อเผื่อแผ่ 
มีคุณธรรม และจริยธรรม เมตตาต่อเพื่อนมนุษย์ 

แต่ที่ผ่านมามีการนำ SOTUS ไปใช้แบบผิดๆ เพื่อสร้างอำนาจ ทำ ให้เกิดปัญหามากมาย 
ทั้งที่จริงๆ แล้ว ปลัดทบวงฯ เห็นว่า ระบบ SOTUS ที่ใช้กันเมื่อครั้งอดีต เป็นระบบที่ 
ดีมาก 

Krungthep Turakij Newspaper
